\documentclass{article} \usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amssymb}

\usepackage[T2A]{fontenc} \usepackage[english, russian]{babel}

\usepackage[colorlinks = true, linkcolor = blue, urlcolor  = blue, citecolor =
blue, anchorcolor = blue]{hyperref}

\usepackage{parskip}

\title{} \author{Нестеров Б. А. 507} \date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Перевод текста задания.}  \textbf{Я с тащером гамаю катку - она мне
войсит в директ: ты такой сасный ты мой краш. ауф я чуть не рипнулся. лол лмао
это пранк? Омг какой кринж. Войсю в ответ: камон ты не выкупаешь – ты криповая,
только вайб там с тащером похерила, фейспалм, я в дрейне.  Она мне: зачем ты
агришься? Такой токсик, го со мной и с моими патами на вписку – будем флексить
на Bladee там будет слэм инфа сотка. Фо рилзис?! Капец ты душная – чекай свой
шмот: на тебе криповая паль. Гоу на фричка. Всё ты в чс. Надеюсь ты выкупила.}

Перевод:

Я с профессионалом играю матч - она присылает мне голосовое сообщение: ты такой милый, ты
мне нравишься. Я, мягко говоря, опешил.  Не розыгрыш ли это? Господи, как
стыдно. Отправляю голосовое сообщение в ответ: ты не понимаешь - ты странная,
только настрой нам с профессионалом сбила, я опечален. Она мне: зачем злишься? Такой
неприятный, пошли со мной и моими знакомыми на вечеринку, будем танцевать под
Bladee, там гарантированно будет возня. Серьезно? Ужас, какая ты скучная -
присмотрись к своей одежде: на тебе страшные подделки.  Все, ты в черном списке.
Надеюсь, ты поняла.
\section{Текст собственного сочинения.}  \textbf{В пятницу в чатике кенты
позвали меня оттопыриться на выхах на даче. Я сначала хотел, как тру zxc гуль
Сигма мэйл остаться сычевать на хате, но одумался, когда понял, что и так как
хиккан несколько дней на улке не появлялся.  Короче, добазарились, и уже на
следующее утро я придриповался, на фоксе собрал вещи и прыгнул в свой маслач. По
дороге на ноге заскочил в кофешоп посипать малиновый раф. Потом позвонил браток,
попросил заехать в магаз и купить парочку вещей.  Я ему: Базара Джексон братан,
кабанчиком метнусь и сразу к тебе подскочу, уговор? Ну все, на созвоне давай,
обнял.  }

Перевод:

В пятницу в чате друзья позвали меня отдохнуть на выходных на даче. Я сначала
хотел, как крутой одиночка остаться сидеть дома, но одумался, когда понял, что и
так как затворник несколько дней не появлялся на улице. Короче, договорились, и
уже на следующее утро я оделся, быстро собрал вещи и сел в свою машину. По
дороге быстро заехал в кофейню попить кофе. Потом позвонил друг, попросил заехать
в магазин купить пару вещей. Я ответил: Без проблем друг, быстро заеду и сразу к
тебе, хорошо?  Ну все, пока, обнимаю.

В основном в тексте использовался либо жаргон молодежи в интернете, либо
малоизвестные специфические выражения, подхваченные мной от друзей.

\end{document}
