

\documentclass[11pt,twoside,draft
]{article}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,indentfirst,enumerate,textcomp}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chebsb}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{indentfirst, array}
\usepackage{amscd,latexsym}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage[ruled, linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcase}% Оформление страниц

\label{beg}
% заглавие стати и аннотация
\levkolonttl{%левый колонтитул - авторы
Б.~А.~Нестеров}
\prvkolonttl{%правый колонтитул - сокращенное название статьи
Углы облаков \ldots}

\UDK{% УДК статьи
514}

\DOI{
  10.22405/2226-8383-\god-\tom-\iss-\pageref{beg}-\pageref{end}
}

\title
{%название статьи на русском языке с указанием источника
  % финансирования при необходимости
Углы облаков и расстояние Громова--Хаусдорфа между облаками с различными углами
  }
{%название статьи на английском языке
  Angles of clouds and the Gromov--Hausdorff distance between clouds with different angles}

\author
{%авторы статьи
Б. А. Нестеров}
{%авторы статьи
B. A. Nesterov}

\Position{
  профессор
}
\AcademicDegree{
  д.ф.-м.н.
}
\SciAdvisor{
  Тужилин Алексей Августинович
}
\Cite{
  Б. А. Нестеров. О расстоянии Громова--Хаусдорфа между облаком
  ограниченных метрических пространств и облаком с нетривиальной
  стационарной группой // Чебышевcкий сборник, \god, т.~\tom,
  вып.~\iss, с.~\pageref{beg}--\pageref{end}.
}
{Nesterov B. A. \god, ``On the Gromov--Hausdorff distance between the
  cloud of bounded
  metric spaces and cloud with nontrivial stabilizer''\,, {\it
  Che\-by\-shev\-skii sbornik}, vol.~\tom, no.~\iss,
  pp.~\pageref{beg}--\pageref{end}.
}

\info
{%авторы статьи на русском языке
  \noindent {\bf Нестеров Борис Аркадьевич}~\\
  \noindent Кафедра дифференциальной геометрии и приложений\\
  \noindent {\bf Научный руководитель:}\\
  \noindent профессор, д.ф.-м.н.\\
  \noindent Тужилин Алексей Августинович
}
{%авторы статьи на английском языке
  \noindent {\bf Nesterov Boris Arkadyevich}~--- Lomonosov Moscow
  State University (Moscow).

  \noindent
  \emph{e-mail: nesterov.boris123@gmail.com}

}

\Abstract
{%Аннотация статьи на русском языке 150-250 слов с учетом ключевых слов
  В статье обсуждается класс всех метрических пространств,
  рассматриваемых с точностью до
  нулевого расстояния Громова--Хаусдорфа между ними. Этот класс
  разбивается на облака --- классы пространств, лежащих на конечном
  расстоянии от данного. В работе доказывается, что каждое облако
  является собственным классом. Между облаками естественно
  определяется расстояние Громова--Хаусдорфа, по аналогии с
  метрическими пространствами. В работе показано, что при некоторых
  ограничениях расстояние между облаком ограниченных метрических
  пространств и облаком с нетривиальной стационарной группой равно
  бесконечности. В частности, посчитано расстояние между облаком
  ограниченных метрических пространств и облаком содержащим вещественную прямую.
}
{%Аннотация статьи на английском языке
  The paper studies the class of all metric spaces considered up to
  zero Gromov-Hausdorff distance between them. In this class, we
  examine clouds --- classes of spaces situated at finite
  Gromov-Hausdorff distances from a reference space. The paper proves
  that all clouds are proper classes. The Gromov--Hausdorff distance
  is defined for clouds analogous to the case of metric spaces. The
  paper shows that under certain limitations the distance between the
  cloud of bounded metric spaces and a cloud with a nontrivial
  stabilizer is finite. In particular, the distance between the cloud
  of bounded metric spaces and the cloud containing the real line is calculated.
}

\keywords
{%ключевые слова на русском языке
  метрические пространства, расстояние Громова--Хаусдорфа, облака,
  собственный класс
}
{%ключевые слова на английском языке
  metric spaces, Gromov–Hausdorff distance, clouds, proper class
}

%число наименований в библиографии
\Bibliography{15 названий.}{15 titles.}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\dis}{dis}
\DeclareMathOperator{\St}{St}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\thin}{thin}
\begin{document}

%генерация заглавия статьи
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Введение}
\input{intro.tex}
\section{Предварительные результаты}
\input{preliminaries.tex}

\section{Два определения угла}  
\input{angles.tex}
\section{Расстояние между облаками с разными углами бесконечно}
\input{infiniteDistanceThm.tex}
\label{end}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}
\end{document}
