Целью данного раздела является доказательство того, что каждое облако
является собственным классом. Нам понадобится следующая вспомогательная лемма.

\begin{lemma}[\cite{levySet}]
  У любого множества кардинальных чисел есть верхняя грань.
\end{lemma}
\begin{corollary}
  Всякий класс кардиналов, не ограниченных сверху, является собственным.
  \label{colCardinal}
\end{corollary}

Далее, сформулируем и докажем теорему о классе пространств в каждом облаке.
\begin{theorem}
  Все облака представляют собой собственные классы.
\end{theorem}
\begin{proof} По следствию \ref{colCardinal} достаточно показать, что в любом
  облаке лежат пространства сколь угодно большой мощности.  Пусть $X$ --
  метрическое пространство мощности \(\alpha\), \(\Delta_\beta\)  ---
  симплекс мощности
  $\beta$, где $\beta > \alpha$. Обозначим $X_\beta = X \sqcup \Delta_\beta$.
  Зафиксируем произвольную точку $x$ пространства $X$ и положим
  расстояние от нее
  до любой точки симплекса равным $1$. Для точек $x' \in X$,
  $y \in \Delta_\beta$ определим
  \[\rho_{X_\beta}(y,x') = \rho_{X_\beta}(x',y) := \rho_X(x',x) + 1.\]
  Расстояния между другими парами точек оставим без изменений.
  Симметричность и неотрцательность расстояния $\rho_{X_{\beta}}$ очевидны.
  Для того чтобы
  полученное расстояние являлось метрикой достаточно проверить выполнение
  неравенства треугольника
  $\rho_{X_\beta}(x',z') \le \rho_{X_\beta}(x',y') +\rho_{X_\beta}(y',z')$
  только в том случае, если точки $x', y', z'$ не лежат одновременно в
  $\Delta_\beta$ или в $X$. Случаи $x', z' \in \Delta_\beta$ и $ x', z' \in X$
  очевидны. Разберем подробнее случаи, когда $x' \in X, z' \in \Delta_\beta$:
  \[ y' \in X: \rho_{X_\beta}(x', z') = \rho_X(x,x') + 1 \le
  \rho_X(x,y') + \rho_X(y',x') + 1 = \rho_X(x',y') + \rho_X(y',z'),\]
  \[y' \in \Delta_\beta: \rho_{X_\beta}(x', z') = \rho_X(x,x') + 1
  \le \rho_X(x',x) + 2 = \rho_X(x',y') + \rho_X(y',z').\]
  Итак, полученное пространство действительно будет метрическим. Осталось
  заметить, что если вложить $X$ в $X_\beta$, то $X_\beta$ будет лежать в
  замкнутой окрестности $X$ радиуса 1. Отсюда \( d_{GH}(X, X_ \beta )
  \le 1\), то есть \( X_ \beta  \) лежит в облаке \( [X] \).
\end{proof}

\begin{remark} Поскольку все облака являются собственными классами, между
  любыми двумя облаками существует биекция. Это означает, в
  частности, что класс соответствий между любыми двумя облаками не пуст.
\end{remark}
\begin{definition}
  Пусть $\mathcal{R}\big([X],[Y]\big)$ --- класс всех соответствий между
  облаками $[X]$ и $[Y]$. Определим \emph{искажение} соответствия $\dis R$
  аналогично определению \ref{def:Sootvet}.

  \emph{Расстоянием  Громова--Хаусдорфа} между облаками
  будем называть величину
  \[
    d_{GH}\big([X],[Y]\big) = \frac{1}{2}\inf\left\{\dis R : R\in
    \mathcal{R}\big([X],[Y]\big)\right\}.
  \]
\end{definition}
Приведем лемму о расстоянии между облаками специального вида.
\begin{lemma}
  Пусть для стационарных групп облаков \( [X] \), \( [Y] \)
  выполняется следующее соотношение:
  \[
    \St \bigl([X]\bigr) \cap \St \bigl([Y]\bigr) \neq \{1\}.
  \]
  Тогда расстояние Громова--Хаусдорфа между ними равно или \( 0 \)
  или \( \infty \).
  \label{lemmaDist}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Для любых метрических пространств \( X_1 \), \( X_2 \) и любого \(
  \lambda > 0 \) выполняется
  \begin{equation}
    d_{GH}(\lambda X_1, \lambda X_2)  = \lambda d_{GH}(X_1, X_2).
    \label{eq:proof:dgh}
  \end{equation}
  Пусть \( R_1 \) -- соответствие между \([X]\) и \( [Y] \) и \(
  \lambda > 0 \). Положим
  \( R_2 \) --- подмножество \( \lambda [X] \times \lambda [Y]
  \) такое, что \( (X_1, Y_1) \in R_1 \iff (\lambda X_1, \lambda Y_1)
  \in R_2 \). Так как \( \lambda [X], \lambda [Y] \) состоят в
  точности из пространств \( \lambda X_1, \lambda Y_1 \), \( X_1 \in
  [X] \), \( Y_1 \in [Y] \), \( R_2 \) также будет соответствием. При
  этом, из любого соответствия между \( \lambda [X] \) и \( \lambda [Y] \) можно
  получить соответствие между \( [X] \) и \( [Y] \) умножением на \(
  \frac 1 \lambda \). Из соотношения \ref{eq:proof:dgh} получаем \(
  \dis R_2 = \lambda \dis R_1 \).

  Итак, между классами соответствий \( \mathcal{R}\big([X],[Y]\big)
  \) и \( \mathcal{R}\big(\lambda [X], \lambda [Y]\big) \) существуем
  биекция \( f \) такая, что \( \dis f(R) = \lambda \dis R \) для
  всех соответствий \( R \in \mathcal{R}\big([X],[Y]\big) \). Отсюда
  \( d_{GH}\big(\lambda [X], \lambda [Y]\big) = \lambda
  d_{GH}\big([X], [Y]\big) \). Пусть теперь \( \lambda \in
  \St\big([X]\big)\cap \St\big([Y]\big) \), \( \lambda \neq 1 \). Тогда
  \[
    d_{GH}\big([X],[Y]\big) = d_{GH}\big(\lambda [X], \lambda [Y]\big) = \lambda
    d_{GH}\big([X], [Y]\big).
  \]
  Так как \( \lambda \neq 1 \) величина \( d_{GH}\big([X], [Y]\big)\)
  может быть равна либо \( 0 \) либо \( \infty \).
\end{proof}
