% !TEX encoding = Windows Cyrillic
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsbsy,amsthm,amscd}
\usepackage{inputenc,ifthen}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[left=12mm,right=12mm,top=10mm,bottom=10mm]{geometry}
\pagestyle{empty}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\No}{\ifmmode{\nfss@text{\textnumero}}\else\textnumero\fi}
\makeatother
\DeclareMathOperator{\GCD}{GCD}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}

\newsavebox{\kar}
\newbox\bx
\renewcommand{\le}{\leqslant}\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}\renewcommand{\geq}{\geqslant}

\newlength{\tasksep}
\newlength{\smalltasksep}
\setlength{\tasksep}{3 mm}
\setlength{\smalltasksep}{1 mm}

\newcounter{zadacha}

\newcommand{\tema}[1]{\hrule\vskip 3mm\par\small{{Математический кружок для 11 класса} \hfill Лист 2. Логарифмические уравнения}



\vskip 3mm \hrule
\setcounter{zadacha}{0}\medskip\noindent \centerline{\bf\Large #1}\par\smallskip}

\newcommand{\forstudents}[1]{}
\newcommand{\forteachers}[1]{#1}

\newcommand{\algebra}{
\tema{ }

\forteachers{Комментарий к листочку:



	}

%\zA{Откуда}{Условие}
%{Решение}
%{Ответ}{Подсказка}{Комментарий}




\zA{}{В какое наименьшее количество цветов можно
покрасить натуральные числа так, чтобы любые два числа, отличающиеся на $2$ или в два раза,
были покрашены в разные цвета?}
{}
{}{}{}

\zA{}{На окружности отмечены $2014$ точек. В одной
из них сидит кузнечик, который делает прыжки по часовой стрелке либо на $57$ делений, либо
на $10$. Известно, что он посетил все отмеченные точки, сделав наименьшее количество прыжков
длины $10$. Какое?}
{}
{}{}{}



\zA{}{Числа $1, 2, \ldots , 2024$ разбили на пары, при этом
оказалось, что произведение чисел в каждой паре не превосходит некоторого натурального $N$ .
При каком наименьшем $N$ это возможно?}
{}
{}{}{}

\zA{}{Найдите наибольшее возможное значение
\[\GCD(x + 2015y, y + 2015x),\]
если известно, что $x$ и $y$ -- взаимно простые числа.}
{}
{}{}{}

\zA{}{Вася постоял некоторое время на остановке. За это
время проехал один автобус и два трамвая. Через некоторое время на эту же остановку пришёл
Шпион. Пока он там сидел, проехало $10$ автобусов. Какое минимальное число трамваев могло
проехать за это время? И автобусы, и трамваи ходят с равными интервалами, причём автобусы
ходят с интервалом $1$ час.}
{}
{}{}{}

\zA{}{Несколько команд сыграли турнир в один круг, причём ничьих не было. Оказалось,
что среди любых $100$ команд есть команда, выигравшая у всех остальных $99$ команд, но нет
команды, проигравшей всем остальным $99$ командам. Какое наибольшее число команд могло
участвовать в турнире?}
{}
{}{}{}

\zA{}{Среди натуральных чисел $a_{1}, \ldots, a_{k}$, нет одинаковых, а разность между
наибольшим и наименьшим из них меньше 1000. При каком наибольшем k может
случиться, что все квадратные уравнения $a_{i}x^{2}+2a_{i+1}x+a_{i+2} = 0$, где $1 \le i \le k-2$, не
имеют корней?}
{}
{}{}{}

}

\begin{document}

\setlength{\textfloatsep}{7pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{0pt plus 2pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{4pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\zA}[6]{%
\par\vspace{\tasksep}\noindent%
\addtocounter{zadacha}{1}%
{\textbf{\arabic{zadacha} (#1).}}%
{ %
	#2\par%
	\ifthenelse{\equal{#4}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Ответ:} #4.\par}%
	\ifthenelse{\equal{#5}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Подсказка:} #5\par}%
	{\vskip 1mm%
		$\vartriangleright$ #3~$\vartriangleleft$}%
	\ifthenelse{\equal{#6}{}}{}{\vskip 1mm%
		\par\textbf{Комментарий:} #6\par}%
}%
}

\algebra

\renewcommand{\forstudents}[1]{#1}
\renewcommand{\forteachers}[1]{}

\renewcommand{\zA}[6]{%
\Large
\par\vspace{\tasksep}\noindent%
\addtocounter{zadacha}{1}%
{\textbf{\arabic{zadacha}.}} {#2}}

\clearpage
\algebra\vfill\vfill


\end{document}
