% !TEX encoding = Windows Cyrillic
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsbsy,amsthm,amscd}
\usepackage{inputenc,ifthen}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[left=12mm,right=12mm,top=10mm,bottom=10mm]{geometry}
\pagestyle{empty}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand{\No}{\ifmmode{\nfss@text{\textnumero}}\else\textnumero\fi}
\makeatother

\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}

\newsavebox{\kar}
\newbox\bx
\renewcommand{\le}{\leqslant}\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}\renewcommand{\geq}{\geqslant}

\newlength{\tasksep}
\newlength{\smalltasksep}
\setlength{\tasksep}{3 mm}
\setlength{\smalltasksep}{1 mm}

\newcounter{zadacha}

\newcommand{\tema}[1]{\hrule\vskip 3mm\par\small{{Математический кружок для 11 класса} \hfill Лист 2. Логарифмические уравнения}



\vskip 3mm \hrule
\setcounter{zadacha}{0}\medskip\noindent \centerline{\bf\Large #1}\par\smallskip}

\newcommand{\forstudents}[1]{}
\newcommand{\forteachers}[1]{#1}

\newcommand{\algebra}{
\tema{ }

\forteachers{Комментарий к листочку:



	}

%\zA{Откуда}{Условие}
%{Решение}
%{Ответ}{Подсказка}{Комментарий}


\zA{}{Известно, что $a$, $b$, $c$ и $d$ — попарно различные положительные
двузначные числа. Какое наименьшее значение может принимать дробь дробь:
$\frac{a + c}{b + d}$, если $a > 5b$ и $c > 6d$?}
{}
{}{}{}


\zA{}{На доске написано более $42$, но менее $56$ целых чисел. Среднее
арифметическое этих чисел равно $4$, среднее арифметическое всех положительных из
них равно $14$, а среднее арифметическое всех отрицательных из них равно $-7$.
Какое наибольшее количество отрицательных чисел может быть среди них?}
{}
{}{}{}

\zA{}{Бесконечная непостоянная арифметическая прогрессия $\{a_{n}\}$ состоит из натуральных чисел.
Первый член прогрессии $\{a_{n}\}$
делится 6ез остатка на $19$, второй -- на $23$, третий -- на $31$. Чему равна
наименьшая возможная разность $d$ этой прогрессии? Найдите наименьшее возможное
значение $a_{5}$ при наименьшем возможном значении $d$.}
{}
{}{}{}



\zA{}{Каждое из четырёх последовательных натуральных чисел, последние цифры
которых не равны нулю, поделили на его последнюю цифру. Сумма получившихся чисел
равна $S$. Найдите наибольшее целое значение $S$, если каждое из исходных чисел было трёхзначным.}
{}
{}{}{}

\zA{}{В белом квадрате $10 \times 10$ закрасили черным $84$ клетки. Какое наименьшее количество уголков из трех
черных клеток могло получиться?}
{}
{}{}{}
\zA{}{Зелёный хамелеон всегда говорит правду, а коричневый хамелеон врёт, после чего зеленеет. В компании из
$2025$ хамелеонов каждый по очереди ответил на вопрос, сколько среди них сейчас зелёных. Ответами были
числа $1$, $2, \ldots, 2025$  (в некотором порядке, не обязательно в указанном выше). Какое наибольшее число
зелёных хамелеонов могло быть изначально?}
{}
{}{}{}

\zA{}{Несколько команд сыграли турнир в один круг, причём ничьих не было. Оказалось,
что среди любых $100$ команд есть команда, выигравшая у всех остальных $99$ команд, но нет
команды, проигравшей всем остальным $99$ командам. Какое наибольшее число команд могло
участвовать в турнире?}
{}
{}{}{}

\zA{}{Среди натуральных чисел $a_{1}, \ldots, a_{k}$, нет одинаковых, а разность между
наибольшим и наименьшим из них меньше 1000. При каком наибольшем k может
случиться, что все квадратные уравнения $a_{i}x^{2}+2a_{i+1}x+a_{i+2} = 0$, где $1 \le i \le k-2$, не
имеют корней?}
{}
{}{}{}

}

\begin{document}

\setlength{\textfloatsep}{7pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{6pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{0pt plus 2pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{4pt plus 1pt minus 1pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\zA}[6]{%
\par\vspace{\tasksep}\noindent%
\addtocounter{zadacha}{1}%
{\textbf{\arabic{zadacha} (#1).}}%
{ %
	#2\par%
	\ifthenelse{\equal{#4}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Ответ:} #4.\par}%
	\ifthenelse{\equal{#5}{}}{}{\vskip 1mm%
		\textbf{Подсказка:} #5\par}%
	{\vskip 1mm%
		$\vartriangleright$ #3~$\vartriangleleft$}%
	\ifthenelse{\equal{#6}{}}{}{\vskip 1mm%
		\par\textbf{Комментарий:} #6\par}%
}%
}

\algebra

\renewcommand{\forstudents}[1]{#1}
\renewcommand{\forteachers}[1]{}

\renewcommand{\zA}[6]{%
\Large
\par\vspace{\tasksep}\noindent%
\addtocounter{zadacha}{1}%
{\textbf{\arabic{zadacha}.}} {#2}}

\clearpage
\algebra\vfill\vfill


\end{document}
